Cette thèse vise à définir une méthodologie de mise en oeuvre d'applications performantes sur les processeurs embarqués du futur. Ces architectures nécessitent
notamment d'exploiter au mieux les différents niveaux de parallélisme (grain fin, gros grain) et de gérer les communications et les accès à la mémoire.
Pour étudier cette méthodologie, nous avons utilisé un processeur cible représentatif de ces architectures émergentes, le processeur CELL. Le détecteur de points d'intérêt de Harris est un exemple de traitement régulier nécessitant des unités de calcul intensif.  
En étudiant plusieurs schémas de mise en oeuvre sur le processeur CELL, nous avons
ainsi pu mettre en évidence des méthodes d'optimisation des calculs en adaptant les
programmes aux unités spécifiques de traitement SIMD du processeur
CELL. L'utilisation efficace de la mémoire nécessite par ailleurs, à la fois une bonne
exploitation des transferts et un arrangement optimal des données en mémoire. Nous
avons développé un outil d'abstraction permettant de simplifier et d'automatiser les
transferts et la synchronisation, CELL MPI. Cette expertise nous a permis de développer une méthodologie permettant de
simplifier la mise en oeuvre parallèle optimisée de ces algorithmes.
Nous avons ainsi conçu un outil de programmation parallèle à base de squelettes
algorithmiques : SKELL BE. Ce modèle de programmation propose une solution originale
de génération d'applications à base de méta-programmation. Il permet, de manière
automatisée, d'obtenir de très bonnes performances et de permettre une utilisation
efficace de l'architecture, comme le montre la comparaison pour un ensemble de
programmes test avec plusieurs autres outils dédiés à ce processeur.\\
\textbf{Mots-clés : } Programmation parallèle, Processeur Cell, Traitement d'images, Squelettes algorithmiques, Calcul hautes performances, Méta-programmation, processeur embarqué
