%\indent Le processeur Cell est une architecture unique en son genre car elle renferme une multitude de dispositifs ddis au calcul hautes-performances. Son architecture parallle  plusieurs niveaux permet aux utilisateurs aguerris d'atteindre des performances jusque l rserves au cluster de machines et utilisant des paradigmes de hauts niveaux tels que le message-passing. En ce sens l'architecture du Cell destine initialement au domaines des jeux vidos a trouv d'autres dbouchs notamment dans le calcul scientifique au sens large.\\
%\indent Le Cell est compos d'un processeur PowerPC classique nomm PPE (Power Processor Element) et de huit units de calcul acclratrices appeles SPE (Synergestic Processor Element). Cet ensemble d'units de calcul est reli par un bus interne qui permet aussi l'accs  la mmoire principal (Main Storage), ainsi qu' d'autres priphriques externes. Le processeur Cell est considr comme une architecture htrogne car il comporte deux types d'architectures diffrentes : celle du PPE qui n'est autre qu'une dclinaison du PowerPC 970 et celle des SPE qui sont des units SIMD acclratrices spcialises dans des traitements contenant un flot de donne important comme le multimdia par exemple.\\
Le processeur Cell est la première implémentation de l'architecture \emph{Cell Broadband Engine} (CBEA), qui est entièrement compatible avec l'architecture \emph{PowerPC} 64-bit. Ce processeur à été initialement conçu pour la console de jeux \emph{PlayStation 3} mais ses performances hors normes ont trés vite fait de lui un bon candidat pour d'autres domaines d'applications qui requièrent une grande puissance de calcul, comme le traitement du signal et des images.\\
Le processeur Cell est une machine multi-coeur hétérogène, capable d'effectuer une quantité de calcul en virgule flottante considérable, sur des données occupant une large bande-passante. Il est composé d'un processeur 64-bit appelé \emph{Power Processor Element} (PPE), huit coprocesseurs spécialisés appelés \emph{Synergistic Processor Element} (SPE), un contr\^oleur mémoire haute-vitesse et une interface de bus à large bande-passante. Le tout intégré sur une seule et même puce.\\
Le PPE et les SPEs communiquent au travers d'un bus interne trés rapide appelé \emph{Element Interconnect Bus} (EIB). Si l'on considère une fréquence d'horloge de 3.2 Ghz, le processeur Cell peut atteindre théoriquement une performance crête de 204.8 Gflop/s en simple-précision et 14.6 Gflop/s en double-précision.\\
Le bus interne supporte une bande passante qui peut aller jusqu'à 204.8 Gbytes/s pour les transferts internes à la puce (impliquant le PPE, les SPEs, la mémoire et les contrôleurs I/O). le contrôleur mémoire: \emph{Memory Interface Controller} (MIC) fournit une bande-passante de 25.6 Gbytes/s vers la mémoire principale. Le contrôleur I/O quand à lui fournit 25 Gbytes/s en entrée et 35 Gbytes/s en sortie.\\
Le rôle du PPE est celui d'un chef d'orchestre, il prend en charge l'OS (\emph{Operating System}) et coordonne les SPEs. Au niveau de l'architetcure c'est un \emph{PowerPC} 64-bit classique avec une extension SIMD (VMX), un cache L1 de 32 KB (données et instructions) et un cache L2 de 512 KB. C'est un processeur à exécution dans l'ordre (in-order execution processor), il suporte le dual-issue (parallélisme d'instuctions) ainsi que le multi-threading d'ordre 2 (parallélisme de tâches).\\
Chaque SPE est composé de d'une SPU (\emph{Synergistic Processesor Unit}) et d'un MFC (\emph{Memory Flow Controller}). Le MFC contient à son tour un contrôleur DMA, une unité de gestion de la mémoire (MMU), une unité interface de bus, et une unité atomique pour la synchronisation avec les autres SPEs et le PPE. Le SPU est un processeur de type RISC avec un jeu d'instructions et une microarchitecture conçus pour les applications flot de données haute-performance ou de calcul intensif. Le SPU inclut une mémoire locale de 256 KB qui contient les données et les instructions. Le SPU ne peut pas accéder directement à la mémoire principale mais par le biais de commandes DMA via le MFC qui permettent de lire et d'écrire dans la mémoire principale. Les deux unités MFC et SPU sont indépendantes ce qui permet l'exécution des tâches de calcul et de transferts en parallèle sur le SPE.\\
Il n'existe pas de mécanisme hardware tel que la mémoire cache pour la gestion des mémoires locales, et celles-ci doivent être gérées par le software. Le MFC effectue des commandes DMA pour transférer entre la mémoire centrale et les mémoires locales. Les instructions DMA pointent des emplacements de la mémoire centrales en utilisant des adresses virtuelles compatibles \emph{PowerPC}. Les commandes DMA peuvent transférer des données à partir de n'importe quel emplacement lié au bus d'interconnexion (mémoire principale, la mémoire locale d'un autre SPE, ou un périphérique I/O). Des transferts SPE vers SPE en parallèle sont faisables à raison de 16 bytes par cycle d'horloge SPE, tandis que la bande-passante de la mémoire centrale est de 25.6 Gbytes/s pour le processeur entier.\\
Chaque SPU contient 128 registres SIMD de taille 128-bits. Cette quantité importante de registres facilite l'ordonnancement efficace des instructions ainsi que d'autres optimisations comme le déroulage de boucle (loop-unrolling).\\
Toutes les instructions SIMD sont des instructions que le pipeline peut exécuter à 4 granularités: 16x des entiers 8-bit, 8x des entiers 16-bit, 4x des entiers 32-bits ou des flottants simple-précision. Le processeur SPU est un processeur à exécution dans l'ordre (in-order-execution processor), il possède deux pipelines d'instructions connus sous les dénominations pair (\emph{even}) et impair (\emph{odd}).\\
Les instructions flottantes et entières sont dans le pipeline \emph{even} alors que le reste est dans le pipeline \emph{odd}. Chaque SPU peut lancer et compléter jusqu'à deux instructions par cycle, une par pipeline. Cette limite théorique peut être  atteinte pour un large eventail d'applications. Toutes les instructions flottantes double-précision peuvent être lancées en un cycle d'horloge du processeur. Par contre les instructions flottantes double-précision ne sont pipelinées que partiellement, il en résulte un débit d'exécution moindre (deux instructions double-précision tous les 7 cycles d'horloge SPU).\\
Si l'on prend une instruction de multiplication accumulation en flottant simple-précision (qui comptent pour deux opérations) les 8 SPEs peuvent exécuter un total de 64 opérations par cycle.\\
\textbf{INSERER FIGURE DU CELL }
\subsubsection{Le PPE:  Power Processor Element}

Le PPE est un processeur 64-bit compatible avec l'architecture Power, optimis au niveau de l'efficacit énergétique. La profondeur de pipeline du PPE est de 23 tages, chiffres qui peut paratre faible par rapport au prcdentes architectures surtout quand on sait que la dure de l'tage  t rduite d'un facteur 2. Le PPE est une architecture dual-issue (deux instructions peuvent tre lances par cycle) qui ne reordonance pas dynamiquement les instructions  l'excution (excution dans l'ordre). Le processeur entrelace des instructions provenant de deux threads de calcul diffrents pour optimiser l'utilisation de la fentre d'excution. Les instructions arithmtiques simples s'excutent et fournissent leur rsultat en deux cycles. Les instructions de chargements (loads) s'excutent galement en deux cycles. Une instruction flottante en double prcision s'excute en 10 cycles. Le PPE supporte une hirarchie conventionnelle de caches avec un cache L1 (de niveau 1) donnes en instructions de 32-KB, et un cache L2 de 512-KB.\\
Le processeur fournit deux threads d'excution simultans et peut tre vu comme un processeur double-coeur avec un flot de donnes partag, ceci donne l'impression au logiciel d'avoir deux units de traitement distinctes. 
Certains registres sont dupliqus mais pas les caches qui sont partags par les deux threads.\\
Le processeur est compos de trois units l'unit d'instructions (UI) responsable du chargement, dcodage, branchements, excution et compltion des instructions. Une unit d'excution des oprations en arithmtique point-fixe (XU) qui est galement responsable des instructions load/store. Et enfin l'unit VSU qui excute les instructions en virgule flottante ainsi que les instructions vectorielles. Les instructions SIMD dans le PPE sont celle des anciennes gnrations de PowerPC 970 et effectuent des oprations sur des registres 128-bit de donnes qui donnent un paralllisme de 2, 4, 8 ou 16, selon le type de donnes considr.

\subsubsection{Les SPE (Synergistic Processing Element)}
Le SPE contient un jeux d'instructions nouveau mais qui n'est autre qu'une version réduite du jeux d'instructions SIMD VMX (Altivec), mais qui est optimise au niveau de consommation d'nergie et des performances pour les applications de calcul intensif et de multimdia. Le SPE contient une mmoire locale de 256 KB (scrathpad) qui est une mmoire de donnes et d'instructions. Les donnes et les instructions sont transfres de la mmoire centrale vers cette mmoire prive au travers de commande DMA synchrones et cohrentes qui sont excuts par le MFC (Memory Flow Controler) qui est prsent dans chaque SPE. Chaque SPE peut supporter jusqu' 16 commandes DMA en suspens. L'unit DMA peut tre programme de trois manires diffrente: 1) avec des instructions sur le SPE qui insrent des commandes DMA dans la file d'attente; 2) Par la programmation de transferts permettant de faire des accs sur des zones non contigus de la  mmoire au travers d'une liste de DMA; 3) Par l'insertion d'une commande DMA dans la file d'attente d'un autre processeur par les commandes de DMA-write. Afin de faciliter la programmation et de permettre des transferts entre SPEs les mmoire locales sont mappes en mmoire centrale. La prsence des mmoires locales introduit un autre niveau dans la hirarchie mmoire au dessus des registres. Les temps d'accs de ces mmoires sont de l'ordre du cycle ce qui en fait de bon candidats pour rduire la latence d'accs  la mmoire centrale qui est de l'ordre de 1000 cycles, d'autant plus que le fait que le contrleur DMA soit indpendant de l'unit donne un niveau de paralllisme supplmentaire. La prsence de ces mmoires prives permet diffrents modles de programmation qui peuvent tre appliqus au processeur Cell.

\subsubsection{Le Bus Interne (Element Iterconnect Bus)}
Le bus interne du processeur permet de relier les units de traitement PPE, SPE  la fois entre elles,  la mmoire centrale ainsi qu' une sortie externe. Le bus contient des chemins de donnes diffrents de ceux des requtes. Les lments autour du bus sont connects par des liaison point--point et un arbitre de bus est responsable de la rception des commandes et de leur diffusion vers les units. Le bus est constitu de 4 anneaux d'une largeur de 16-octets deux fonctionnent dans le sens d'une aiguille d'une montre et les deux autres dans le sens inverse. Chaque anneau peux potentiellement grer 3 transferts en parallle si toutefois leurs chemins ne se croisent pas. Le EIB opre  une frquence qui est la moiti de celle du processeur, chaque unit du bus peut simultanment envoyer et recevoir 16 octets par cycle d'horloge du bus.